【離地藥物名冊】陳沛然：藥物名冊令醫生無法處方乙型肝炎藥

今年5月，急性肝衰竭病人鄧桂思兩度換肝，揭發聯合醫院漏處方乙型肝炎藥事件，引起社會關注。為此，腸胃及肝臟科專科醫生陳沛然，亦曾翻查醫院電腦處方資料，他在「開藥」一欄，輸入類固醇，視窗彈出問開類固醇原因， 但是沒有乙型肝炎提示；開另一個提示視窗，只有藥物敏感和不良反應選項，也沒有乙型肝炎提示。

「最後也找不到醫管局總部乙型肝炎用類固醇指引。」

根本的問題是錢的問題
他說，事件在業界更引起另一個討論：「藥物名冊令某些醫生無法處方乙型肝炎藥。」他出任立法會議員的九個月來，首次收到不少醫生部門求助，「事件不是開漏藥，而是乙型肝炎藥，只限某些專科部門才可以處方，有些醫院更是沒有這種藥。」

「醫管局總裁說『不開藥就是錯』，那麼即是指整間醫院都錯了。」他曾在立法會提出質詢，但覺得受到冷處理，他慨嘆：「我的責任就是有什麼問題盡量問，其實，一直都是錢的問題。」

陳沛然說，從前他當前線醫生，很少去探究局方的管理問題。而當上立法會議員後，他仍無權知道藥事管理委員會的內部架構。例如，究竟哪些人在委員會？哪些人審批名冊？

他用了很多時間，才在各渠道如立法會文件、醫管局年報和工作計劃中，找到零碎資料，其中找到的人名，只有將於明年4月退休的醫管局聯網服務總監張偉麟一人。

「醫管局不是所有東西也公開。我們醫生會收到資料，告知藥物價錢變動，比如一些胃藥或血壓藥時，以前覺得好貴，因為它過了專利權，突然減價減得好厲害，那我們可以考慮處方的選項多了，這些資料未必會公開。」
2000年，陳沛然醫科畢業，當時他手執一本專屬醫院的藥物名冊，翻着來看症，「胃藥當年有三頁紙，約三十款；血壓藥，也是約三十款。」2005年，中央藥物名冊推出後，我印象中藥物選項是多了，而他每次門診，亦會花上時間為病人解釋「為何一些新的膽固醇或血壓藥，沒有列入藥物名冊，為何要醫生寫紙給病人出去藥房買」。「其實都幾辛苦，人人只問醫生為何開不到藥，卻不會問藥廠為何夠膽開出天價的藥。」

他認為，有時所有新藥或靚藥，只是一個廣告效應。「對我們來說，只看手上的藥，是否幫到病人，而大部分也可。原理就如飲可樂，普通版的可樂足夠應付，不必要特別版或印度版的可樂一樣。名冊有一千二百九十五種藥，是足夠。因為我們要記二百種藥也有困難，每種藥的名稱、分量和處方，搞錯就會變醫療事故。」

數量不是大問題，限制使用才是大問題。他認為藥物名冊有時限制了醫生和病人用藥。「好多藥，某些專科醫生開得，某些唔開得，情況就如乙型肝炎藥，名冊只說明肝科、腫瘤科、急症室和兒科的醫生才開到，那麼問題就發生了。其實，這只是為了控制藥物開支的問題，但作為醫生，覺得幾百萬幫到病人也值得，標靶藥一年三十萬元，能延長一至兩個月壽命，甚至買個希望也是值得的。」

他說，暫時慶幸醫生尚未被限制處方上的開支，「如果醫生限制醫一個病人只能用一千元，就大件事。」

全文：